# レッスン 7 ホテルにいます

## 7-1. このレッスンで使う単語

|||
|:-:|-|
|wida|持ち運ぶ、持ち歩く、運搬する|
|yide|空腹の、飢えた、飢えている、ハングリー精神のある、渇望する|
|hihath|今、今は、丁度今、今すぐ|
|both|ホテル|
|leyi|青、青い|
|||
|me‐|複数形を表す**接頭辞**|
|‐ha|何か/誰かが何処にあるのかを表す**接尾辞**|

【接頭辞】 単独では使用出来ず、別の単語の語頭に結合する事でその単語の意味を変化させるもの。

## 7-2. 例文

|||
|-|-|
|Bíi ril Athid botheha wa.|アシドはホテルにいます|
|Bíi ril Sha botheha wa.|シャはホテルにいます|
|Bíi ril Thad botheha wa.|サドはホテルにいます|
|Bíi ril óowamid botheha wa.|ドラゴンはホテルにいます|
|Bíi eril mewida Athid i Sha i Thad imedimeth wa.|アシドとシャとサドはスーツケースを持ち歩いていました|
|Bíi eril wida óowamid imedimeth boó wa.|ドラゴンは3つのスーツケースを持ち歩いていました|
|Bíi ril meyide hihath Athid, Sha, Thad i óowamid wa.|今アシド、シャ、サド、ドラゴンはお腹が空いています|

## 7-3. 解説

### 存在

|||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|ril|Athid|both<u>e</u>**ha**|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|主語|目的語+**接尾辞**|証拠|
|**訳**|(宣言)|(現在)|アシド|ホテル**にいる**|(自認)|

人や物が存在する事(いる/ある)を**数値以外で**表すには対象の単語の語尾に **‐ha** を付けます。

先に述べた通りラーダンには *be* 動詞はないため、存在する事のみを表現する場合は**動詞は不要です。**

### 複数形

||||||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|eril|**me**wida|Athid|i|Sha|i|Thad|imedimeth|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|**接頭辞**+動詞|主語|接続語|主語|接続語|主語|目的語+接尾辞|証拠|
|**訳**|(宣言)|過去|持ち運ぶ|アシド|と|シャ|と|サド|スーツケースを|(自認)|

行動の対象が複数存在する場合は動詞の語頭に **me‐** を付けます。

||||||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|ril|**me**yide|**hihath**|Athid,|Sha,|Thad|**i**|óowamid|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|**接頭辞**+動詞|**修飾詞**|主語|主語|主語|**接続語**|主語|証拠|
|**訳**|(宣言)|(現在)|空腹だ|**今**|アシド|シャ|サド|**そして**|ドラゴン|(自認)|

動詞を修飾する単語を**修飾詞**と言い、動詞の直後に置きます。動詞の対象が複数の場合も複数形にするのは動詞のみです。

修飾詞は名詞を修飾する事も出来ます。これについては後述します。

主語や目的語等の対象が4つ以上になる場合は**最後の1つは i でつなぎ、それ以外はカンマで区切ります。⁠**

## 7-4. このレッスンの補足

### ラーダンの修飾詞と形容詞は別物

他の多くの言語で形容詞と呼ばれているものはラーダンでは修飾詞です。ラーダンの形容詞は特殊なためレッスンでは扱いません。リファレンスの形容詞の項目を参照して下さい。

### 動形容詞

【例】 Bíi ril meleyi imedim wa. (これらの)スーツケースは青い。

|||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Bíi|ril|**me**leyi|imedim|wa.|
|**品詞**|発話行為|時制|**接頭辞**+動詞|主語|証拠|
|**訳**|(宣言)|(現在)|青い|スーツケース|(自認)|

動詞を(他の一般的な言語の)形容詞のように使う事が出来ます。副詞と同様、行動の対象が複数になった場合でも複数形にするのは動詞のみです。

### 第三者の証拠

7-3.の空腹の例文のように、自分以外の**第三者の状態**について **wa** を使った場合、話者はその第三者がそのような発言や行動をした事を実際に見聞きした事を表します。見聞きしていないのに自認は出来ないので、その場合は wa を使えません。

## 練習問題

例文を参考に空白を埋めて下さい。

【例】 Bíi ril wida Athid **webeth** wa.  アシドは**ビールを**持ち歩いています。

1. Bíi ril wida Athid _________ wa. 【áabe】 1冊の本、本
1. Bíi ril wida Athid _________ wa. 【ridadem】 1台のカメラ、カメラ
1. Bíi ril wida Athid _________ wa. 【rul】 1匹の猫、猫
1. Bíi ril wida Athid _________ wa. 【doyu】 1個のリンゴ、リンゴ
